A study proposal of the current techniques and methodologies of intelligent data analysis and visualization for assistance in criminal investigation has been presented. All this from the records of criminal activities, their authors and the data relationships that can be derived from them. The identification of illegal networks, such as criminal gangs or criminals, was of special interest in order to promote intelligent criminal prosecution.
%Se ha presentado una propuesta de estudio de las técnicas y metodologías actuales de análisis inteligente de datos y visualización para la asistencia en la investigación criminal. Todo ello a partir de los registros de actividades delictivas, sus autores y las relaciones de datos que pueden derivarse a partir de ellas. Fue de especial interés la identificación de redes ilegales, tales como bandas delictivas o criminales para propender a una persecución penal inteligente.

From the proposed study, as explained in the previous chapters, a software module was developed as a graphic tool to visualize the network of groups belonging to criminal actors, incorporating a PageRank algorithm to reflect those important people and Community detection by assigning colors. to each group/cluster of nodes.
%Del estudio propuesto, como se explicó en los capítulos anteriores, se desarrolló un módulo de software como herramienta gráfica para visualizar la red de grupos de pertenencia de los actores delictuales, incorporando un algoritmo de PageRank para reflejar aquellas personas importantes y Detección de comunidades asignándole colores a cada grupo/cluster de nodos.

After that, it was possible to identify that the PageRank algorithm was not sufficient when evaluating possible criminal gangs, since it does not take into account the own weights of each node and each link. In order to improve the algorithm, the necessary weightings were incorporated into the original formula both to assert the weight of the nodes as well as that of the links.
%Luego de ello se pudo identificar que no era suficiente el algoritmo de PageRank a la hora de evaluar las posibles bandas delictivas, ya que en el mismo no se tienen en cuenta los pesos propios de cada nodo y cada enlace. Para mejorar el algoritmo se procedió a incorporar a la formula original las ponderaciones necesarias tanto para hacer valer el peso de los nodos como así también el de los enlaces.

The software development was implemented in the same Public Prosecutor's Office, from which the data was taken to generate the test datasets. In this way, it has been possible not only to study the exposed techniques and methodologies, but also to achieve the production and use of the tool, by the research actors themselves.
%El desarrollo de software se implementó en el mismo Ministerio Público Fiscal, del cual se tomaron los datos para generar los datasets de pruebas. De esta manera se ha logrado no sólo estudiar las técnicas y metodologías expuestas, sino también alcanzar la puesta en producción y uso de la herramienta, por los propios actores de la investigación.

The first impressions of those criminal investigation specialists have been very satisfactory and allow us to evaluate this work as the beginning of future visual developments to support decision-making in criminal investigation.
%Las primeras impresiones de aquellos especialistas de investigaciones penales han sido muy satisfactorias y permiten evaluar a este trabajo como el inicio de futuros desarrollos visuales para el apoyo a la toma de decisiones en la investigación penal.
